# SocialNetwork

* 1. [О проекте](#about)
* 2. [Информационная система разделяет пользователей на:](#users)
* 3. [Системные характеристики](#specifications)
* 4. [Пользовательские требования](#user-requirements)
* 5. [Бизнес-правила](#business-rules)
* 6. [Детальные спецификации](#detailed-specifications)
* 7. [Атрибуты качества](#quality-attributes)
* 8. [Требования к данным](#data-requirements)
* 9. [Ограничения](#limitations)

# Структура БД

![Структура базы данных](DataBase.jpg)

# Требования

##  1. <a name='about'></a>О проекте

Данный проект разрабатывается в качестве курсовой работы по предмету "Разработка программных модулей (РПМ)" в Университетском колледже ВоГУ

##  2. <a name='users'></a>Информационная система разделяет пользователей на:

- Администратор.
- Модератор.
- Пользователь.

##  3. <a name='specifications'></a>Системные характеристики

- СХ-1. Приложение является настольным.
- СХ-2. Приложение разрабатывается на языке c# с применением .NET 6.
- СХ-3. Приложение работает на операционной системе Windows 10 x64.

##  4. <a name='user-requirements'></a>Пользовательские требования

- ПТ-1. Запуск и остановка приложения.
  - ПТ-1.1. Запуск приложения осуществляется двойным нажатием по исполняемому файлу с расширением «.exe» в корневой папке приложения.
  - ПТ-1.2. Остановка приложения осуществляется нажатием на крестик в верхнем правом углу.
- ПТ-2. Вход в систему.
  - ПТ-2.1. При запуске приложения появляется окно входа в систему (см. ДС-1).
  - ПТ-2.2. Пароль и логин сотрудникам выдаёт администратор информационной системы (см. БП-1).
- ПТ-3. Выход из системы.
  - ПТ-3.1. Выход из системы происходит автоматически при закрытии приложения.
- ПТ-4. Настройка приложения (см. ДС-9).
  - ПТ-4.1. Приложение позволяет пользователю изменять личную информацию своей учетной записи (см. ДС-9).
  - ПТ-4.2. Пользователь может выбрать цветовую тему для своего приложения (см. ДС-9).
  - ПТ-4.3. Пользователь может настроить шрифт, цвет и размер текста в окне чата (см. ДС-9).
- ПТ-6. Отправка и получение сообщений.
  - ПТ-6.1. Пользователь может отправлять и получать текстовые сообщения своим контактам и от них (см. ДС-7.5).
  - ПТ-6.2. Пользователь может отправлять и получать фотографии различных форматов (см. ДС-6.10).
- ПТ-7. Управление контактами (см. ДС-7).
  - ПТ-7.1. Пользователь может добавлять, изменять и блокировать контакты (см. ДС-7.6).
  - ПТ-7.2. Пользователь может искать и просматривать свои контакты (см. АК-1).
- ПТ-8. Управление уведомлениями.
  - ПТ-8.1. Пользователь будет получать уведомления о входящих сообщениях.
  - ПТ-8.2. Пользователь может отключать уведомления в группах (см. ДС-3.5).
- ПТ-9. Группы и групповые чаты (см. ДС-3, ДС-4, ДС-5, ДС-6).
  - ПТ-9.1. Администраторы могут создавать группы, а в группах создавать чаты (см. ДС-4.6).
  - ПТ-9.2. Администраторы имеют доступ к каждой группе.
  - ПТ-9.3. Модераторы могут блокировать пользователей в группе, принимать новых участников в группу, а также выдавать им предупреждения (см. ДС-4.8).
  - ПТ-9.4. Пользователи могут подавать заявки на вступление в существующие группы, покидать их и просматривать участников группового чата (см. ДС-4).
  - ПТ-9.5. Пользователь может закреплять группу в списке групп (см. ДС-3.6).
- ПТ-10. Функциональность поиска (см. АК-1).
  - ПТ-10.1. Пользователи системы могут воспользоваться строкой поиска для фильтрации каждого списка: список групп, список чатов, список контактов, список сообщений.
  - ПТ-10.2. Строка над списком групп и списком чатов фильтрует по названию. Строка над списком контактов фильтрует по ФИО пользователя. Строка над списком сообщений фильтрует по значению.
- ПТ-11. Сохранение данных.
  - ПТ-11.1. Сохранение данных производится автоматически при выходе из системы.

![UseCase-диаграмма](UseCase.png)

##  5. <a name='business-rules'></a>Бизнес-правила

- БП-1. Доступ к информационной системе.
  - БП-1.1. Пароль и логин сотрудник получает от администратора информационной системы после того, как администратор добавит сотрудника в базу данных через раздел «Сотрудники».
- БП-2. Основные цвета.
  - БП-2.1. В системе есть две основные цветовые темы: белая и темная.
  - БП-2.2. Светлая тема.
    - БП-2.2.1. Основным цветом является зеленый.
    - БП-2.2.2. Вторичным цветом является оранжевый.
  - БП-2.3. Темная тема.
    - БП-2.3.1. Основным цветом является тёмно-синий.
    - БП-2.3.2. Вторичным цветом является светло-серый.

##  6. <a name='detailed-specifications'></a>Детальные спецификации

- ДС-1. Окно входа в систему.
  - ДС-1.1. Окно входа содержит поля ввода логина и пароля, а также кнопку «Войти».
  - ДС-1.2. Если пользователь оставил одно из полей ввода пустым и нажал на кнопку входа, то должно появиться окно с надписью: «Необходимо заполнить все поля!» и кнопка «ОК».
  - ДС-1.3. Если пользователь ввёл неправильный логин или пароль, то должно появиться окно с надписью: «Был введён неверный логин или пароль!» и кнопка «ОК».
  - ДС-1.4. Если логин и пароль верны, то окно входа закрывается и открывается главное окно приложения.
- ДС-2. Главное окно приложения.
  - ДС-2.1. Главное окно приложения содержит меню навигации, список групп, строку поиска, окно чата и информацию о профиле пользователя.
  - ДС-2.2. При первоначальном входе в приложение не должно отображаться никакого чата в окне чата.
  - ДС-2.3. Информация о профиле пользователя отображается вверху в правом углу экрана и включает в себя логин, изображение и статус.
  - ДС-2.4. Меню навигации позволяет пользователям переключаться между различными разделами приложения, такими как «Контакты», «Группы», «Настройки» и «Сотрудники», а также содержит кнопку «Добавить группу».
  - ДС-2.5. Если пользователь не имеет доступа к разделу, то оно не должно отображаться на экране и в меню навигации.
- ДС-3. Список групп.
  - ДС-3.1. Раздел находится на главном окне приложения.
  - ДС-3.2. Раздел содержит список всех групп, к которым пользователь имеет доступ.
  - ДС-3.3. При нажатии правой кнопкой мыши на группу, выйдет всплывающее окно, где можно выбрать одно из действий: «Выйти из группы», «Заглушить» и «Закрепить».
  - ДС-3.4. При нажатии на «Выйти из группы».
    - ДС-3.4.1. Группа исчезает из списка групп и больше там не появляется до тех пор, пока пользователя не пригласят туда снова.
  - ДС-3.5. При нажатии на «Заглушить».
    - ДС-3.5.1. Действие меняет свое название на «Включить звук» для того, чтобы включить звук.
    - ДС-3.5.2. Отключаются все уведомления от данной группы до тех пор, пока группе не будет включен звук снова по нажатию на кнопку «Включить звук».
  - ДС-3.6. При нажатии на «Закрепить».
    - ДС-3.6.1. Группа закрепляется вверху списка всех групп.
    - ДС-3.6.2. Закреплять в одно время можно только одну группу в списке групп.
    - ДС-3.6.3. Если какая – либо группа уже была закреплена, то при закреплении новой, старая открепляется.
  - ДС-3.7. Над списком групп содержится строка фильтрации, которая фильтрует группы по названию (см. ДС-10).
- ДС-4. Группа.
  - ДС-4.1. Каждая группа имеет изображение в левой стороне и в правой название.
  - ДС-4.2. Каждая группа содержит в себе определенное количество чатов.
  - ДС-4.3. При нажатии на группу выйдет список всех чатов, которые принадлежат данной группе, вверху информация об общем количестве участников группы, название и кнопка для просмотра подробной информации.
  - ДС-4.5. Подробная информация о группе.
    - ДС-4.5.1. При нажатии на просмотр подробной информации, выходит всплывающее окно.
    - ДС-4.5.2. В окне содержится такая информация, как название группы, общее количество участников, изображение, описание и список модераторов.
    - ДС-4.5.3. Администратор имеет кнопку «Добавить участника» в окне при просмотре подробной информации о группе.
      - ДС-4.5.3.1. При нажатии на «Добавить участника» появляется окно со строкой «Логин» и кнопками «Добавить» и «Отменить».
      - ДС-4.5.3.2. Если администратор ввёл недопустимые символы в поле «Логин», то должно появиться надпись: «В названии поле «Логин» присутствуют недопустимые символы!» и кнопка «ОК» (см. О-2).
      - ДС-4.5.3.3. Если администратор ввёл логин, которого не существует в системе, то должно появиться окно с надписью: «Данный пользователь не существует в системе!» и кнопка «ОК».
      - ДС-4.5.3.4. Если администратор ввёл все данные корректно, то новый пользователь должен получить доступ к группе, куда его добавил администратор.
      - ДС-4.5.3.5. Если администратор нажмёт на кнопку «Отменить», то произойдет отмена добавления нового участника и всплывающее окно закроется.
  - ДС-4.6. Администратор имеет кнопку «Добавить группу» в меню навигации, которая позволяет добавить новую группу в список групп.
    - ДС-4.6.1. При нажатии на кнопку «Добавить группу» выходить всплывающее окно, которая содержит поле для ввода имени и поле для выбора фотографии группы и кнопки «Отменить» и «Создать». 
      - ДС-4.6.1.1. Если администратор оставил поле «Название» пустым, то должно появиться надпись: «Введите название группы!» и кнопка «ОК».
      - ДС-4.6.1.2. Если администратор ввёл недопустимые символы в название группы, то должно появиться надпись: «В названии группы присутствуют недопустимые символы!» и кнопка «ОК» (см. О-2).
      - ДС-4.6.1.3. Если администратор ввёл все корректно, то после нажатия на кнопку «Создать» новая группа появляется в списке групп.
      - ДС-4.6.1.4. Если администратор нажмёт на кнопку «Отменить», то произойдет отмена добавления и всплывающее окно закроется.
  - ДС-4.7. Администратор и модератор имеют доступ к разделу пользователей, которые подали заявку на вступление. 
    - ДС-4.7.1. Раздел находится в самом верху в списке чатов группы.
    - ДС-4.7.2. При нажатии на раздел, открывается список пользователей, которые подали заявку на вступление в группу.
      - ДС-4.7.2.1. Каждый пользователь представлен в списке в виде карточки, которая содержит изображение профиля, а также ФИО.
      - ДС-4.7.2.2. Для каждой карточки под изображение и ФИО есть две кнопки: «Принять» и «Отказать».
      - ДС-4.7.2.3. При нажатии на кнопку «Принять», пользователь автоматически получается доступ к группе.
      - ДС-4.7.2.4. При нажатии на кнопку «Отказать» пользователь не получает доступ к чату, его карточка удаляется из списка автоматически.
  - ДС-4.8. Модератор может блокировать пользователей в группах, а также выдавать им предупреждения.
    - ДС-4.8.1. В списке участников группы, модератор может нажать правой кнопкой мыши по участнику и одним из действий будет «Заблокировать в группе». После нажатия на действие, пользователь покидает автоматически группу до тех пор, пока его снова не пригласит администратор.
    - ДС-4.8.2. В списке участников группы, модератор может нажать правой кнопкой мыши по участнику и одним из действий будет «Выдать предупреждение». После нажатия на действие, пользователю будет выдан запрет писать в чаты текущей группы на 2 часа. После истечения 2 часов предупреждение автоматически снимается и доступ к чатам в группе восстанавливается.
- ДС-5. Список чатов в группе.
  - ДС-5.1. Все чаты располагаются в определенных группах.
  - ДС-5.2. Каждый чат имеет название в левой стороне и общее количество сообщений в правой стороне.
  - ДС-5.3. При нажатии на чат открывается окно чата.
  - ДС-5.4. Над списком чатов содержится строка фильтрации, которая фильтрует чаты по названию (см. ДС-10).
- ДС-6. Чат.
  - ДС-6.1. Окно чата содержит все отправленные сообщения от пользователей.
  - ДС-6.2. Сообщение содержит блок содержания, название пользователя, который отправил его, а также время, когда оно было отправлено.
  - ДС-6.3. Окно чата содержит вверху около строки поиска название чата и количество всех сообщений.
  - ДС-6.4. Внизу списка сообщений содержится строка отправки сообщения с кнопками: «Прикрепить фотографию» и «Отправить».
  - ДС-6.5. В строке ввода можно заполнить содержание сообщения.
  - ДС-6.6. При нажатии «Прикрепить фотографию».
    - ДС-6.6.1. Открывается окно с выбором фотографии с доступным форматом в файловой системе (см. О-4). 
    - ДС-6.6.2. При выборе фотографии, она закрепляется к сообщению.
    - ДС-6.6.3. Если пользователь хочет удалить закрепленную фотографию, то он может нажать на фотографию правой кнопкой мыши и выбрать действие «Удалить», после чего фотография пропадет из списка закрепленных фотографий.
  - ДС-6.7. При нажатии «Отправить» происходит отправка сообщения в чат.
  - ДС-6.8. При нажатии правой кнопкой мыши по сообщению, которое было отправлено не текущим пользователем, выйдет окно со список следующих действий: «Ответить» и «Скопировать сообщение»
  - ДС-6.9. При нажатии на «Ответить»
    - ДС-6.9.1. Сообщение закрепляется к строке отправки сообщения.
    - ДС-6.9.2. При отправке своего сообщение с закрепленным сообщением, в чате отображается имя пользователя, который отправил закрепленное сообщение, и содержание закрепленного сообщения, а ниже отображается содержание текущего сообщения, а также ФИО автора и время отправки текущего сообщения.
  - ДС-6.10. При нажатии на «Скопировать сообщение» происходит копирование содержания сообщения в буфер обмена.
  - ДС-6.11. Если пользователь нажал правой кнопкой мыши по-своему сообщение, то помимо «Ответить» и «Скопировать сообщение», также появляются действия «Удалить» и «Редактировать».
  - ДС-6.12. При нажатии на «Удалить» происходит удаление сообщения из чата. Сообщение пропадает из виду всех пользователей, возврат его невозможен.
  - ДС-6.13. При нажатии «Редактировать»
    - ДС-6.13.1. В строке ввода сообщения внизу вставляется содержание редактируемого сообщения.
    - ДС-6.13.2. Можно изменить сообщение и в правой стороне нажать на кнопку «Принять», которая сохраняет изменения. Изменения после принятия становятся видны всем пользователям.
  - ДС-6.14. Если сообщений больше, чем высота видимой области, то появляется полоса прокрутки, которая позволяет прокручивать сообщения в чате.
- ДС-7. Контакты.
  - ДС-7.1. Данный раздел показывает список всех добавленных контактов.
  - ДС-7.2. Каждый контакт имеет фотографию и ФИО.
  - ДС-7.4. В разделе внизу в правом углу находится кнопка «Добавить контакт», которая позволяется добавить пользователя в контакты.
    - ДС-7.4.1. При нажатии всплывает окно, которая содержит такие поля, как «Имя», «Фамилия», «Логин» и кнопки «Отменить» и «Создать».
      - ДС-7.4.1.1. Если пользователь оставил поля пустые и нажал на кнопку «Создать», то должно появиться окно с надписью: «Не все поля были заполнены!» и кнопка «ОК».
      - ДС-7.4.1.2. Если пользователь ввел недопустимые символы в поля, то должно появиться окно с надписью: «Не разрешено вводить недопустимые символы!» и кнопка «ОК» (см. О-1).
      - ДС-7.4.1.3. Если пользователь ввёл логин, которого не существует в системе, то должно появиться окно с надписью: «Данный пользователь не существует в системе!» и кнопка «ОК».
      - ДС-7.4.1.4. Если пользователь ввёл все данные корректно, то система должна добавить пользователя в список контактов.
      - ДС-7.4.1.5. Кнопка «Отменить» отменяет добавление нового контакта и перебрасывает обратно в раздел «Контакты». 
  - ДС-7.5. При нажатии на контакт, происходит открытие окна чата с данным контактом.
    - ДС-7.5.1. Чат почти идентичен по функционалу с чатом в группах (см. ДС-6).
    - ДС-7.5.2. Заголовок чата с контактом в отличии от чата в группах (см. ДС-6), содержит только ФИО контакта.
  - ДС-7.6. При нажатии на контакт правой кнопкой мыши, появляется окно с действиями «Блокировать», «Изменить» и «Просмотр профиля».
    - ДС-7.6.1. При нажатии на действие «Блокировать» происходит удаление человека из контактов.
    - ДС-7.6.2. При нажатии на действие «Изменить» происходит открытия окна с двумя заполненными полями «Имя» и «Фамилия» и с кнопками «Применить» и «Отменить».
      - ДС-7.6.2.1. Проверка заполненных полей такая же, как в пунктах ДС-6.4.1.1 – ДС-6.4.1.5.
      - ДС-7.6.2.2. При нажатии на кнопку «Применить» происходит обновление информации о контакте.
      - ДС-7.6.2.3. При нажатии на кнопку «Отменить» происходит отмена изменения и автоматически открывается окно «Контакты».
    - ДС-7.6.3. При нажатии на «Просмотр профиля».
      - ДС-7.6.3.1. Открывается всплывающее окно с информацией о профиле пользователя.
      - ДС-7.6.3.2. Информация о профиле включает в себя такую информацию, как «Имя», «Фамилия», «Логин», а также фотографию профиля. Поля расположены в столбик справа в окне, а фотография слева в окне.
      - ДС-7.6.3.3. Окно содержит кнопку «Добавить в контакты», которая добавляет пользователя в список контактов.
        - ДС-7.6.3.3.1. Если пользователь уже был добавлен в контакты, то данная кнопка автоматически меняет название на «Блокировать». Логика идентичная логике в пункте ДС-7.6.1
  - ДС-7.7. Над списком контактов расположена строка фильтрации, которая фильтрует значения по ФИО (см. ДС-10). 
- ДС-8. Сотрудники.
  - ДС-8.1. Данный список виден только администратору системы (см. БП-1).
  - ДС-8.2. Данный список содержит всех добавленных сотрудников в системе.
    - ДС-8.2.1. Каждый элемент списка содержит логин и ФИО сотрудника, которые расположены в строку параллельно друг друга.
  - ДС-8.3. Внизу под списком сотрудников содержится кнопка «Добавить».
    - ДС-8.3.1. При нажатии на «Добавить» открывается всплывающее окно с полями: «Имя», «Фамилия», «Логин» и «Пароль», которые расположены в вертикальном положении.
    - ДС-8.3.2. Если администратор оставил какие-либо поля пустыми, то должно появиться окно с надписью: «Не все поля были заполнены!» и кнопка «ОК».
    - ДС-8.3.3. Если администратор ввел недопустимые символы в поле «Логин» или в поле «Пароль», то должно появиться окно с надписью: «Не разрешено вводить недопустимые символы!» и кнопка «ОК». (см. О-2, О-3)
    - ДС-8.3.4. При правильном заполнении всех данных, пользователь создается в информационной системе.
  - ДС-8.4. При нажатии правой кнопкой мыши по сотруднику, появляется надпись: «Заблокировать».
    - ДС-8.4.1. При нажатии администратором на надпись: «Заблокировать», происходит блокировка пользователя в системе.
    - ДС-8.4.2. Пользователь полностью теряет доступ к системе, вся его информация остается без изменений. Ничего не удаляется.
    - ДС-8.4.3. Если пользователь попробует войти в систему, то должно выходить сообщение с надписью: «Вы были заблокированы, обратитесь к администратору системы!» и кнопка «ОК». У пользователя нет возможности войти в систему, пока он заблокирован.
  - ДС-8.5. После нажатия на надпись: «Заблокировать», надпись должна автоматически смениться на «Разблокировать», которая снимает все ограничения с пользователя системы.
- ДС-9. Настройки.
  - ДС-9.1. Настройки позволяют пользователю поменять тему приложения, настроить цвет, шрифт и размер текста в окне чата, а также сменить логин, имя, фамилию и поменять описание и фотографию профиля.
  - ДС-9.2. Настройки можно открыть через меню навигации по кнопке «Настройки». После нажатия откроется раздел с настройками профиля.
  - ДС-9.3. Внизу раздела содержится кнопка «Применить», которая применяет все изменения настроек пользователя.
  - ДС-9.4. Изменение информации профиля пользователя.
    - ДС-9.4.1. Пользователь может поменять содержание полей «Описание», «Логин», «Имя» и «Фамилия».
    - ДС-9.4.2. Если пользователь оставляет поля «Логин», «Имя» и «Фамилия» пустыми, то должно появиться окно с надписью: «Не все поля были заполнены!» и кнопка «ОК».
    - ДС-9.3.3. Если пользователь ввёл недопустимые символы в поля, то должно появиться окно с надписью: «Не разрешено вводить недопустимые символы!» и кнопка «ОК» (см. О-2).
  - ДС-9.5. Изменение темы, цвета, шрифта и размера текста в чатах.
    - ДС-9.5.1. На выбор доступны два варианта темы приложения: белая и темная.
    - ДС-9.5.2. Цвет доступен любой в RGB формате.
    - ДС-9.5.3. Размер и шрифт текста ограничен (см. О-5).
  - ДС-9.6. При правильном заполнении всех данных, пользователь может нажать на кнопку «Применить», которая применит все изменения настроек приложения.
- ДС-10. Функциональность поиска (см. АК-1).
  - ПТ-10.1. Пользователи системы могут воспользоваться строкой поиска для фильтрации каждого списка: список групп, список чатов, список контактов, список сообщений.
  - ПТ-10.2. Строка над списком групп и списком чатов фильтрует по названию. Строка над списком контактов фильтрует по ФИО пользователя. Строка над списком сообщений фильтрует по значению.
  - ПТ-10.3. Если элементы в списке не подходят под значение фильтра, то они пропадают из списка до тех пор, пока снова не начнут подходить под значения фильтра.
  - ПТ-10.4. Фильтрация значения происходит в реальном времени при вводе текста.

##  7. <a name='quality-attributes'></a>Атрибуты качества

- АК-1. Строка поиска.
  - АК-1.1. Строка поиска находится над каждым списком в информационной системе.
  - АК-1.2. Строка поиска позволяет фильтровать список по название в реальном времени. Если это список контактов или сообщений, то по логину пользователя, если это список групп или чатов, то по названию.
- АК-2. В полях ввода числовых данных должны вводится только цифры и запятые.

##  8. <a name='data-requirements'></a>Требования к данным

- ТД-1. Пароли.
  - ТД-1.1. В качестве алгоритма шифрования использовать SHA-256.

##  9. <a name='limitations'></a>Ограничения

- О-1. Доступ к возможностям.
  - О-1.1. Сотрудник должен видеть только те группы разделов и разделы, к которым имеет доступ (см. БП-1).
- О-2. Названия и логин.
  - О-2.1. Названия и логин должны состоять не менее, чем из 8 символов. Названия и логин должен состоять только из английских букв (a-z), цифр (0-9). Логин не может содержать знаков препинания.
- О-3. Пароль.
  - О-3.1. Пароль должен содержать минимум 1 строчную букву, 1 большую букву, 1 символ и 1 цифру. Пароль должен состоять не менее, чем из 8 символов.
- О-4. Формат фотографий.
  - О-4.1. Доступный формат фотографий, которые пользователи могут отправлять в системе: .jpg, .png, .jpeg, .bmp.
- О-5. Шрифт и размер текста в настройках.
  - О-5.1. На выбор доступны только 3 шрифта: Georgia, Helvetica и Roboto.
  - О-5.2. В размер шрифта не допускаются отрицательные значения, а также значения, превышающие значение 30.
- О-6. Редактирование данных.
  - О-6.1. Редактирование данных в информационной системе производиться данными с таким же типом, что и атрибут.